\subsection{Needleman-Wunsch}

\subsubsection{Alignement optimal}

On défini comme étant un alignement optimal de deux séquences d'ADN, deux nouvelles séquences reprenant les séquences d'origines auxquelles on a ajouté des "trous" de manière à aligner les bases identiques.

Par exemple, les alignements optimaux des séquences \emph{ACGTAACGT} et \emph{ACGTACGT} sont les couples \emph{ACGTAACGT / ACGTA-CGT} et \emph{ACGTAACGT / ACGT-ACGT}


\subsubsection{Algorithme}

L'algorithme de Needleman-Wunsch est un algorithme permettant de déterminer ces alignements optimaux. Il assigne un score à chaque alignement possible (en pratique on ne garde en mémoire que les scores les plus élevés) et détermine les meilleurs alignements en ne gardant que ceux qui ont le score le plus élevé.

Pour calculer ce score, nous ajoutons des points lorsque deux bases alignées sont identiques et nous en retirons lorsqu'elles sont différentes ou qu'il y a un trou.

\subsubsection*{Table des scores:}

\label{section:table_des_scores_etat_de_lart}

On représente ces scores dans un tableau à double entrée: les en-têtes des colonnes sont les bases d'une séquence et celles des lignes sont les bases de l'autre séquence. La case en haut à gauche vaut toujours 0 (c'est le point de départ) et depuis cette case on se déplace dans le tableau vers les cases adjacentes (à droite, en bas et en bas à droite) et on ajoute / enlève des points par rapport à la case actuelle en fonction de l'alignement.
Voici un exemple de matrice pour l'alignement entre \emph G et \emph G:

\begin{center}
  \begin{tabular} { | l | c r | }
    \hline
        &    & G  \\
    \hline
        & 0  & -3 \\
      G & -3 & 1  \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Dans cet exemple, on part de la case en haut à gauche qui contient un 0.
Depuis cette case, lorsqu'on se déplace horizontalement, on met des trous dans la séquence correspondant aux lignes. On enlève donc des points au score (ici, on a choisi une pénalité de 3 points).

On applique le même procédé pour les déplacements verticaux depuis la première case.

Pour la dernière case à remplir, il y a plusieurs possibilités: On peut faire un déplacement en diagonale depuis la première case ou insérer des trous depuis les deux autres cases. Pour le premier cas, on trouve un score de 1 (en prenant comme valeur 1 pour le bonus donné lorsque deux bases sont alignées). Dans les deux autres cas le score est plus faible puisqu'il est de -6 (on rajoute un trou donc on enlève 3 points aux scores des cases d'où on part qui valent ici -3).

La case ne peut avoir qu'une valeur, et on cherche le score le plus grand, on garde donc la valeur -1.


\subsubsection*{Calcul des alignements optimaux:}

Une fois que la table des scores a été calculée, on a trouvé le score des alignements optimaux (valeur de la case en bas à droite du tableau). Il suffit donc maintenant de retrouver les alignements ayant amené à ce score.

Pour cela, on part de la dernière case du tableau. On cherche les cases adjacentes (au dessus, à gauche et au dessus à gauche (diagonale)) qui ont permis de calculer la case actuelle, c'est-à-dire les cases avec lesquelles la différence de score correspond bien au déplacement dans le tableau (au bonus si il y a correspondance, au malus sinon).
On répète le procédé sur les nouvelles cases.

\begin{figure}[H]
  \centering
  \resizebox{200px}{!} {
    \includegraphics{figures/needleman}
  }
  \caption{Chemins pour les alignements optimaux dans une table des scores, issue de \protect\fullcite{wiki_needleman}}
  \label{fig:table_needleman}
\end{figure}

Dans cet exemple (\autoref{fig:table_needleman}), on applique ce principle et on trouve finalement 3 chemins possibles pour remonter jusque la case de départ, on a donc trois alignements optimaux.

Ici, les alignements optimaux sont \emph{GCA-TGCU / G-ATTACA}, \emph{GCAT-GCU / G-ATTACA} et également \emph{GCATG-CU / G-ATTACA}
